\sloppy
\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Metodologi Penelitian}
\section{Tahapan - Tahapan Diagram Metodologi Penelitian}
Penelitian ini membahas tentang mengamankan data dengan cara mengenkripsi menggunakan \textit{triple key} Md5, \textit{Base}64 dan AES untuk menjaga kerahasiaan data E-KTP dari proses \textit{tag NFC}. tahap -tahap yang digunakan pada penelitian ini dapat dilihat pada Gambar \ref{metode}:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/diagram.png}
    \caption{Tahap – Tahap Diagram Metodologi Penelitian}
    \label{metode}
\end{figure}

\subsection{Pengumpulan Kebutuhan}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Mengumpulkan kebutuhan sistem enkriptor

Masukan	:	Data primer

Metode	:	Pengumpulan data

Keluaran	:	Data Penelitian
\end{raggedright}

Data penelitian ini diperoleh dari pengguna atau pengurus Informatics Research Center (IRC), data yang digunakan merupakan data E-KTP. Data tersebut akan di enkripsi untuk menjaga kerahasiaan menggunakan kriptografi.

\subsection{Deskripsi Algoritma Kriptografi}
\subsubsection{\textit{Advanced Encryption Standard} (AES)}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Algoritma \textit{Crypthography}

Masukan	:	Data primer

Metode	:	Algoritma AES

Keluaran	:	Standar algoritma \textit{encryptor}
\end{raggedright}

Algoritma AES digunakan dalam penelitian ini untuk proses enkripsi dan dekripsi. Dalam penyandi blok AES menggunakan \textit{Chiper Block Chaining} (CBC). Contoh enkripsi dari kata "Anak Teknik" menjadi "wkL5tGCFUkVptwZRi/UG8g==".

\subsubsection{Base64}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Algoritma \textit{Crypthography}

Masukan	:	Data Primer

Metode	:	Algoritma \textit{Base}64

Keluaran	:	Standar algoritma \textit{encryptor}
\end{raggedright}

Contoh penggunaan dari Algoritma \textit{Base}64 dalam melakukan enkripsi karakter. Kutipan dari Albert Einstein: "Imajinasi lebih penting dari pengetahuan" adapun hasil enkripsi nya "SW1hamluYXNpIGxlYmloIHBlbnRpbmcgZGFyaSBwZW5nZXRhaHVhbg==".

\subsubsection{\textit{Message Digest} 5 (MD5)}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Algoritma \textit{Crypthography}

Masukan	:	Data Primer

Metode	:	Algoritma Md5

Keluaran	:	Standar algoritma \textit{encryptor}
\end{raggedright}

Contoh penggunaan Algoritma MD5 dalam melakukan enkripsi karakter, adapun karakter nya "Sayang Kamu" dan hasil enkripsi nya "7DBC90A494B88410686214D2A0C877B9".

\subsection{\textit{Symetric Cryptosystem}}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Enkripsi dan Deskripsi kriptografi

Masukan	:	Data Primer

Metode	:	Studi Pustaka

Keluaran	:	Proses Enkripsi dan Deskripsi
\end{raggedright}

Contoh proses \textit{Symetric Cryptosystem} pada enkripsi adalah mengganti huruf dari pesan (\textit{plaintext}) tersebut menjadi (\textit{ciphertext}) yang mana merupakan lima langkah setelah huruf kata tersebut (a digantikan dengan f, b digantikan dengan g, c digantikan dengan h, dan seterusnya), maka dekripsinya untuk mengembalikan huruf-huruf \textit{ciphertext} menjadi \textit{plaintext}.

\subsection{Implementasi \textit{Python}}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Implementasikan proses enkripsi dan deskripsi pada pemrograman \textit{python}

Masukan	:	Data Sekunder

Metode	:	Studi Pusataka

Keluaran	:	Implementasi Python	
\end{raggedright}

Proses pada implementasi \textit{python} ini menterjemahkan hasil dari proses enkripsi dan deskripsi ke dalam bahasa pemrograman \textit{python} untuk menjaga kerahasiaan data E-KTP dari proses \textit{tag NFC}.

\subsection{Pengujian \textit{Python}}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Menguji hasil implementasi \textit{python}

Masukan	:	Data sekunder

Metode	:	Observasi

Keluaran	:	Hasil pengujian dari kriptografi
\end{raggedright}

Tahapan ini merupakan tahapan akhir, pada tahap ini akan didapatkan hasil dari identifikasi masalah pada penelitian ini. Apakah sudah sesuai, jika belum kembali ke proses implementasi \textit{python}.
